<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>we are cyberpunks!</title>
 <link href="https://sifrepunk.com/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="https://sifrepunk.com/"/>
 <updated>2023-03-26T08:24:32+02:00</updated>
 <id>https://sifrepunk.com</id>
 <author>
   <name>gesko</name>
   <email>your-email@email.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>[TR] Kripto-Anarşist Manifesto</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-kripto-anarsist-manifesto"/>
   <updated>2023-03-25T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-kripto-anarsist-manifesto</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;**bir hayalet; kripto anarşizmin hayaleti dadandı modern dünyaya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bilgisayar teknolojisi bireylere ve gruplara, birbirleriyle tam anlamıyla otonom bir biçimde iletişim ve etkileşim kurma becerisi sağlamanın eşiğinde. iki kişi, birbirinin gerçek ismini ya da yasal kimliğini hiç bilmeksizin mesaj alışverişi yapabilir, iş yapabilir ve elektronik sözleşmeler imzalayabilir. ağlar üzerinden gerçekleştirilen etkileşimler, şifreli paketlerin kapsamlı bir şekilde yeniden yönlendirilmesi ve tüm tahrifatlara karşı neredeyse kusursuz bir güvenceyle kriptografik protokoller uygulayan tahrif edilemez kutular sayesinde izlenemez olacak. itibar, günümüzün kredi puanlarından da çok müzakerelerdeki en önemli öğe olacak. bu gelişmeler hükümet düzenlemelerinin yapısını, ekonomik işlemleri vergilendirme ve yönetme ve bilgiyi gizli tutma gücünü tamamıyla değiştirecek; hatta güven ve itibarın doğasını dahi değiştirecek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bu devrim için ki bu kesinlikle sosyal ve ekonomik bir devrim olacak- gerekli teknoloji son on yılda teoride vardı. yöntemler genel erişime açık anahtarla şifreleme, sıfır bilgiye dayalı etkileşimli ispat sistemleri ile çeşitli etkileşim, kimlik doğrulama ve denetim yazılımı protokollerine dayanıyor. şimdiye değin amerikan ulusal güvenlik ajansı tarafından yakından izlenen avrupa ve amerika’daki akademik konferanslara odaklanılmıştı. ancak yakın zamanda bilgisayar ağları ve kişisel bilgisayarlar, fikirleri pratikte gerçekleştirilebilir kılmaya yeterli hıza ulaştı. ve önümüzdeki on yıl, fikirleri ekonomik olarak makul ve temelde durdurulamaz kılmak için gerekli ilave hızı da beraberinde getirecek. şu anda gelişmekte olan hızı yüksek ağlar, ısdn, tahrif edilemez kutular, akıllı kartlar, uydular, ku bandı vericileri, multi-mıps kişisel bilgisayarlar ve şifreleme çipleri kolaylaştırıcı teknolojilerin bazıları olacak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;elbette devlet teknolojinin uyuşturucu satıcıları ve vergi kaçakçıları tarafından kullanımı ve toplumsal parçalanma korkuları gibi ulusal güvenlik endişelerinden dem vurarak bu teknolojinin yayılmasını yavaşlatmaya ya da durdurmaya çalışacak. bu endişelerin çoğu geçerli; kripto anarşi ulusal sırların, yasadışı ve çalıntı malların ticaretini olanaklı kılacak. otonom bir bilgisayar destekli piyasa, nefret uyandıran suikast ve gasp piyasaları bile yaratacak. çeşitli suç unsurları ve yabancı unsurlar cryptonet’in aktif kullanıcıları olacak. ama bu kripto anarşinin yayılmasını engellemeyecek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tıpkı baskı teknolojisinin ortaçağ loncalarının iktidarını ve toplumsal iktidar yapısını değiştirmesi ve azaltması gibi, kriptolojik yöntemler de kurumların ve ekonomik işlemlerdeki devlet müdahalesinin yapısını köklü olarak değiştirecek. yükselen bilişim piyasalarıyla beraber, kripto anarşi sözcüklere ve resimlere aktarılabilecek tüm malzemeler için likit bir piyasa yaratacak. ve tıpkı dikenli tel gibi önemsiz görünen bir icadın abd batı sınırında bulunan büyük çiftliklerdeki çitlerin kalkmasını olanaklı kılması, dolayısıyla buradaki mera ve mülkiyet hakkı kavramlarını sonsuza dek değiştirmesi gibi, matematiğin sır dolu bir dalının geliştirdiği bu önemsiz görünen keşif de fikri mülkiyetin etrafındaki dikenli telleri söken tel makası olacak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kalk, dikenli telli çitlerinden başka kaybedecek bir şeyin yok!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;timothy c. may&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;çeviren: nilay kacar**&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Kod ve Wikipedia&apos;nın Diğer Kanunları</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-kod-ve-wikipedia-nin-diger-kanunlari"/>
   <updated>2023-03-25T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-kod-ve-wikipedia-nin-diger-kanunlari</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lawrence Lessig’in dediği gibi, kod kanundur. Lawrence Lessig’in bu sözünün üstünden yıllar geçmesine rağmen, etkisinden birşey kaybetmedi. Code, and Other Laws of Cyberspace kitabında savunduğu gibi, esas konu yazılımla yaratılmış dünyalarda, yazılımın tasarlanma biçimi kullanıcıların davranışlarının, kanunların insanlara yaptığı gibi düzenlemektedir, hatta bu konuda daha etkilidir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bazı yerlerde bu durum barizdir. Mesela Second Life’ın 3B dünyasında, yazılım sizin bazı sözcükleri yazmanızı engelliyorsa, bu kanunun yapabileceğinden çok daha etkili bir şekilde kısıtlar. Wiki yazılımı üzerine kurulu Wikipedia gibi gelişen topluluk ve kültürün olduğu ortamlarda bu durumun etkisi çok daha derinden işlenmiş haldedir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İlk olarak, topluluğa kimlerin katılabileceğini yazılım belirler. Eğer kullanımı açık ve basit ise, herkes kullanabilir. Öte yandan, eğer kullanımı karmaşıksa, ancak bunu öğrenmeye vakit ayıranlar bu toplulukta yer alabilir. Ve gördüğümüz gibi, zeki birçok insan Wikipedia’da yapabileceği birçok şeyin ötesinde, bir Wikipedia sayfasını nasıl düzelteceğini dahi anlamıyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Başka bir durum ise, yazılımın topluluğun nasıl çalışacağına karar vermesi. Yönetici hakları gibi özellikler, bazı kullanıcıların diğerlerinin üstünde olmasını sağlar. Doğrulanmış düzeltmeler gibi kısımları destekler, nelerin yayınlanacağına karar verirken; konuşma sayfalarının yapısı, nelerin nasıl tartışılacağını belirler.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sitenin sayfa tasarımı bazı bağlantıları daha net ve belirgin yaparak, bazı eylemlerin kullanımını arttırır. Kategori gibi yazılım fonksyonları, bazı özellikleri mümkün kular. Bilgi kutuları ve linklerin düzenlenmesi için çalışan kodlar, yeni kullanıcıların bu kısımları ne kadar kolay ya da zor düzenleyebileceğini belirler.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu kararların çoğu teknik değil politik kararlardır. Dolayısıyla zeki bir programcının bir çırpıda verebileceği cevaplar değillerdir. Öte yandan bu kararların topluluğun üzerinde çok büyük bir etkisi vardır. Bu yüzden topluluğun bu tarz kararlar verilirken sürece dahil olması elzemdir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wikipedia’nın şu anki yazılım takımı gönüllülerden oluşuyor (birkaç tanesi daha rahat yaşayabilsinler diye yakın zamanda Wikimedia Derneği tarafından işe alınmış olsalar da) ve diğer özgür yazılım toplulukları gibi mail listeleri ve IRC kanalları üzerinden konuları tartışarak ilerliyorlar. Bazı sıcak gelişmeleri konuşmak için Wikimania’dan önce birebir buluşuyorlar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kullanılabilirlik uzmanı tarafından yapılan sunumlardan biri kullanıcıların Wikipedia sayfalarında, görsel eklemeyi ne kadar zor buldukları üzerineydi. Bunun sonrasındaki tartışma, Wikipedia’nın kolay kullanılır olup olmaması gerektiğine kaydı. Kimileri, kafası karışan kullanıcıların katkılarını yanlış şekillerde yapıp, daha deneyimli kullanıcıların bunları düzeltmesinden yanayken, diğerleri bu kafası karışmış kullanıcıların siteyi herhangi bir şekilde düzeltmelerine izin verilmesinin gerekli olup olmadığı, hatta onların katkılarının değerli olup olmadığı üzerine tartıştılar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bir programcı olarak, başka programcılara karşı büyük saygım var. Ama bu kararlar programcıların alması gereken kararlar mı?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu arada, Jimbo Wales’ın Wikia adında kar amaçlı bir şirket daha var, hatta geçen sene 4 milyon dolar yatırım aldı. Ve Wikimania’da yaptığı açılış konuşmasında, bu parayı harcamayı düşündüğü yerlerden birinin Wikipedia’yı iyileştirmek için işe alacağı yazılımcılar olduğunu söyledi.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yazılımı tarafsız olarak düşünürsek, bu tarz bir hareketi düşünceli bir jest olarak görebiliriz, nihayetinde geliştirme geliştirmedir, ama teknik kararların politik sonuçlar doğurduğunu göz önünde bulundurursak, bu tarz hareketler sorunlu hale geliyor. Yukarıda bahsettiğim bazı kararları yönetici veya yatırımcıların alması da ne kadar doğru?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wikipedia topluluğu çok canlı ve bunun gibi birçok yazılım değişikliğinin üstesinden geleceklerine şüphem yok. Ama hayatta kalmasını değil de, Wikipedia’yı gelebileceği en iyi yere getirmeyi hedefliyorsak, yazılım tasarımı üzerine verdiğimiz politik kararlar kadar çok düşünmemiz gerekir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Karşı argüman: İnternetten indirmek çalmak değildir.</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-karsi-arguman-i-nternetten-indirmek-calmak-degildir"/>
   <updated>2023-03-25T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-karsi-arguman-i-nternetten-indirmek-calmak-degildir</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;New York Times Upfront internetten indirme (download) ile ilgili farklı görüşlere yer verdikleri yazıya katkıda bulunmamı istediler. (Tabii ki indirmeyi savundum.) Birkaç gün içinde boyutu ve okuyucu kitlesine uygun, iyi bir yazı çıkardığımı düşünüyorum. Sonradan farkettim ki, Times çocuklara kanunsuz iş yapmalarını söylüyormuş gibi gözükmemek için yazımı çıkarmışlar. Gömülen yazım burada.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Çalmak yanlıştır. Ama indirmek çalmak değildir. Eğer mahallemdeki bir müzik dükkanından bir albüm çalarsam, o dükkana giden başka biri o albümü alamaz. Öte yandan bir şarkıyı internetten indirirsem, başkasının o şarkıya erişmesine engel olmuyorum. Dolayısıyla etik bir sorun görmüyorum.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Müzik şirketleri 2000 senesinden beri gerçekleşen %15’lik düşüş için internetten indirmeyi sorumlu tutuyor. Ama aynı dönem içerisinde, ekonomi durgundu, zamlar yapılıyordu, yeni çıkan albümler %25 azalmıştı ve yeni popülerleşen sanatçı sayısı azalmıştı. Tüm bu faktörleri göz önünde bulundurunca, indirmek satışları arttırmış bile olabilir. Aynı zamanda büyük müzik markalarının kataloğunun %90’ı artık satışta değil. Bu müzikleri dinlemenin tek yolu internet.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internetten indirmek satışlara zarar vermiş olsa bile, bu indirmeyi etik dışı yapmaz. O zaman kütüphaneler, video gösterimi yapan yerler de satışlara zarar veriyor. Onlar da mı etik dışı?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internetten indirmek yasadışı olabilir. Ama Napster’ı 60 milyon kişi kullanıyor ve Bush - Gore seçimlerine yalnızca 50 milyon seçmen katıldı. Demokrasi içerisinde yaşıyoruz. İnsanlar dosya paylaşmak istiyorsa, kanunun buna izin verecek şekilde tekrar düzenlenmesi lazım.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ve bunu değiştirmenin adil bir yolu var. Harvard üniversitesinden bir profesörün yaptığı hesaba göre internet kullanıcılarından alınacak yıllık 60$’lık bir ücret tüm kazancı karşılayabilir. Hükümet bu parayı etkilenen sanatçılar arasında bölüp, karşılığında da internetten indirmeyi yasal yaparsa, hem kullanımı kolay sistemler ortaya çıkar, hem de daha çok müzik paylaşılır. Sanatçılar da daha çok kazanır, dinleyiciler de daha çok müziğe ulaşır. Bunda etik dışı bir yer göremiyorum.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dipnotlar:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“2000 yılından beri satışlarda %15’lik düşüş yaşandı.”: Bu Amerika Kayıt Endüstrisi Birliği’nin (RIAA) grafiğinden alınmış sayı. 1999 senesinde 938.9 milyon CD, 2002’de ise 803.3 milyon CD satılmış. (938.9-803.3)/938.9 ~= .14 (aslında %14’e daha yakın bir sayı, ama şüphenin karını da ekleyip %15’e yuvarlayalım.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Yeni çıkan albümler %25 azaldı.”: Bu nasıl saydığına göre değişir. RIAA’ya göre 1999 senesinde 38,900 yeni albüm çıktı. SoundScan’e göre RIAA 2001’de 31,734 yeni albüm çıktı, ki bu da %18’lik bir düşüş demek. 1999’un sayılarını RIAA’den, 2001’in sayılarını SoundScan’den kullanmak haksızlık olur. SoundScan muhtemelen RIAA’dan daha az albüm sayıyor. Öte yandan RIAA’nin 2003 başlarında önceki sene için 27,000 yeni albüm yayınladıklarını söylemişti, ama bu bilgiyi - utandıklarından olsa gerek - sonradan sitelerinden kaldırmışlar. Bu sayılara göre %31’lik bir düşüş ortaya çıkıyor. İkisinin ortalamasını alıp %25 dedim. Bunu %30 veya %20 olarak da değiştirebilirdim, ama tartışmaya bir faydası olduğunu düşünmüyorum.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Büyük müzik markalarının kataloğunun %90’ı artık satışta değil.”: Ken Hertz’in konuşmasından&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Napster’ın 60 milyon kullanıcısı vardı.”: New York Times’dan alınan sayılara göre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Bush - Gore seçimlerinde 50 milyon seçmen katıldı.”: CNN’den alınan sayılara göre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Harvard üniversitesinden bir profesör genişbant bağlantılara eklenecek yıllık 60$’lık ücretin müzik ve film satışlarındaki tüm kaybı kapatabileceğini ortaya koydu.”: bakınız Terry Fisher’ın Promises to Keep kitabı. “Internet sağlayıcılarının tüm vergileri kullanıcılarına yansıttıklarını düşünürsek, ortalama fiyat ayda 4.88$ artar.” (s. 31) 4.88*12 ~= 59, dolayısıyla yıllık 60$ dedim&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aaron Swartz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Entelektüel İkiyüzlülük Üzerine</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-entelektuel-i-kiyuzluluk-uzerine"/>
   <updated>2023-03-25T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-entelektuel-i-kiyuzluluk-uzerine</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İkiyüzlülük iki parçadan oluşur:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) Doğru olmayan bir şey söylemek ve&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) karşınızdakini yanlış yönlendirme amacıyla söylemek. Bu iki durum birbirinden bağımsızdır: gerçekten yanılmış olup, karşınızdakini yanlış yönlendirme amacında olmadan yanlış bir bilgi vermiş olabilirsiniz. Aynı şekilde asılsız hiçbir şey söylemeden karşınızdakini yanlış yönlendirebilirsiniz. (İkinci durum genellikle ikiyüzlülükten çok aldatma olarak kabul edilir.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diğer taraftan, bunlardan herhangi birini yapmadan da entelektüel ikiyüzlü olabilirsiniz. Bir deney yaptığınızı düşünün, ve sonuçlar çoğu zaman beklediğiniz gibi çıkıyor, bir sefer hariç (muhtemelen ölçümde hata yaptınız). Başkasına anlatırken “Beklediğim gibi çalışıyor, yedi kere doğru sonuç çıktı.” diyebilirsiniz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu yanlış değildir ve karşınızdakini bilerek yanlış yönlendiriyor değilsiniz. Gerçekten de beklediğiniz gibi çalıştığına inanıyorsunuz. Ama bu aslında entelektüel ikiyüzlülük: entelektüel dürüstlük, doğru bildiğinize inansanız bile, yanlış olabileceğinizi kanıtlayacak deliller için bin dereden su getirmektir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu tabii ki günlük hayatta uygulanabilir bir standart değil. Bir iş görüşmesinde, işveren adayınız size “İşe zamanında gelebilir misin?” dediğinde, “Evet.” deriz, “2003’te elektrikler kesilip, alarmım çalmadığı için uyuyakalmıştım.” değil. Kimsenin bunu ikiyüzlülük olarak gördüğünü düşünmüyorum, hatta her zaman entelektüel olarak dürüstlük yapmaya çalışırsanız oldukça tuhaf biri olduğunuz düşünülebilir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bilimin standartları daha yüksektir. Sadece siz ve işvereniniz arasında değil, sonraki nesilleri de ilgilendirir. Yanlış olduğunuz iddia edilebilir, ama ileride sizi arayıp deneyinizi tekrar yapmanız istendiğinde orada olmazsanız ne olacak? Bu yüzden entelektüel dürüstlükle yaptığınız tüm deneylerin önceden gösterilmesi gerekir. Başkaları bu sayede atladığınız bir yer olup olmadığını görebilir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aaron Swartz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Ahmaklığın Veritabanı</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-ahmakligin-veritabani"/>
   <updated>2023-03-25T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/25/tr-ahmakligin-veritabani</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Açık veri hareketi, desteğini birçok çividen alan bir çekiç gibidir. Meraklı vergi mükellefleri, verdikleri yıllık vergilerin, hükümetin topladıklarını gözetleme hakkı verdiğine inanırlar. Özelleştirilecek kar ve zararın topluma bölüneceği fırsatları kovalayan hırslı iş sahipleri vardır. Bir de hükümetin gerçekte ne yaptıklarına dair verileri ortaya çıkararak, gün yüzüne çıkararak, yozlaşmaları yakalayabileceğimize inanan aktivistler vardır.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tüm bu farklı motivasyonların birleşimi (Tom Slee’nin gözlemlediği gibi), ve bu taktiksel birlikteliğin yararları, bazı kafa karışıklıklarını beraberinde getirmiştir. Şimdi açık verinin ne yapıp ne yapamayacağını netleştirelim.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eğer St. Louis Merkez Bankası bir sürü ekonomik veri yayınlarsa, bu Bay Yglesias’ın gösterişli çizelgeler hazırlamasını kolaylaştırır. Eğer Ulaştırma Bakanlığı metroların gerçek zamanlı bilgilerini kamuya açarsa, Bay Ernst’in yazdığı uygulama kesinlikle iyileşecektir. Yetenekli Bay Lee’nin bana dediği gibi, özenle topladığı meclis üyeleri ve geçirmeye çalıştıkları yasa tasarılarıyla ilgili bilgiler de aktivistlerin işine yarayacaktır.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dolayısıyla, hükümetin topladığı verileri paylaşması gerekliliği hakkında seçim yapmam gerekse, sevinerek evet derim. Aslında, ömrümün bir kısmını, bunu yapmaları için Bilgi Özgürlüğü Yasalarını kullanarak geçirdim. Yaptığım işlerin herhangi bir etki yarattığını söyleyemem, ama meraklı bir vergi mükellefi olarak, garip bir zevk aldığım hobim olduğunu söyleyebilirim.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Öte yandan açık veri hareketi, bunların çok daha ötesinde olduğunu iddia ediyor. Açık verinin sadece birkaç insanın işine veya birkaç çocuğun hobisine yaramaktan öte, Sunlight Derneği’nin dediği üzere “hükümeti şeffaf ve güvenilir kılacağı” konusunda ısrarlılar. Ve ben bunu göremiyorum.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neden göremediğimi başka yerlerde detaylıca açıkladım, ama kısa haliyle şöyle: insanlar suçlarını saklar. Beyaz Saray çok fazla rüşvetin döndüğünü düşünelim. Meclise baskı kurup, failleri yakalamak için içeriye kamera kurduk diyelim. Vidyo naklen internetten yayınlanacak, dolayısıyla gözlemciler rüşvet alan politikacıların kimler olduklarını teşhis edebilecekler. Baskınız başarılı oldu, ve 1 Ocak’ta kameralar yayına başladı.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vatandaşlar izlemeye başladıkça, hayal kırıklığından başka bir şey göremiyorlar. Kimse rüşvet almıyor gibi; sadece havuz kenarında uçuşan birkaç çer çöp gözüküyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu meclis gerçekten temiz mi demek? Tabii ki değil - rüşvetler havuzun öbür tarafına, kameraların olmadığı yere taşındı sadece.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hazırlanma vaktiniz olduğu zaman, verileri saklamak oldukça kolaydır. Gördüğümüz gidişat da tam bu yönde. Politikacılarla ilgili büyük skandalları ortaya çıkaranlar hep araştırmacı gazeteciler olmuştur, veri madencileri değil. Herkesten çok ben, bir sonraki skandalın bir ekonometrist tarafından su üstüne çıkarılabileceğine inanmak istiyorum, ama maalesef olamayacak.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu noktada şunu da sormamız lazım: tüm bunlar neyi amaçlıyor? Düşünün ki, garip bir şekilde meclis üyeleri kameralardan saklanmadı. Her gün, alenen, yüksek çözünürlükte iş adamlarından rüşvet almalarını izledik. Bu kadar (abartılmış) şeffaflığın birşeyleri değiştirebileceğini mi düşünüyoruz? Sonuç olarak, çoğu Amerikalı meclisin bozuk, çürük olduğunu düşünüyor. Çoğu Amerikalı, politikacıların oylarının parayla alındığını düşünüyor. Bunu videoda görmek çarpıcı olabilir, televizyona, hatta ana haberlere (veya YouTube’a) çıkabilir, ama bu herhangi birşeyi değiştirir mi?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Birkaç hafta konuşup, belki birkaç tane sahnelenen yasa tasarısından sonra, tüm mevzu yavaş yavaş hafızalardan silinecek. Yeniden düzenleme tartışmalarında eksik olan daha dramatik örnekler değil - Lessig’in yakın zamanda çıkan kitabında uzun süre yetecek kadar örnek var zaten. Yapısal yeniden düzenlemelerin başarısızlığının sebebi, sorun olduğunu gösteren kanıtların eksikliği değil, yeniden düzenlemeyi yapanların yetersizliğindendir. (Yapısal yeniden düzenlemecilere bedava danışmanlık: Meclis üyelerine yasa tasarılarınızı imzalatın. Toplum baskısından kolayca etkileniyorlar, ve onlardan çok var - dolayısıyla sürekli iyileşme sözü verecekler -, yasayı geçirecek olan da onlar.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Belki de açık veri politikayı başka yönlerden geliştirecekti. Yapısal yeniden düzenleme iddialı bir hedef - belki de açık veri destekçileri daha mütevazi bir şey bekliyorlardı. Ama tüm mütevazi hikayelerin benzer yanı, fazlaca saf olmalarıdır. Ne zaman konuyla ilgilenenler politikayla ilgilenmeye başlasa, tepkileri hep aynı: Çok fazla verimsizlik var! Ve dolayısıyla bunu iyileştirmek için bariz olan önerileri sunuyorlar. Örneğin; eğer yasa tasarılarını okumak halk için daha kolay olursa, konuda deneyimli vatandaşlar deneyimlerini aktararak meclise yardım edebilir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gerçek şu ki, meclis sizin deneyimlerinizle hiç ilgilenmiyor. Kanun yapmak çocuk oyunu değil, sert ve vahşi bir iştir. Kanıt, münakaşa ve siyasetle değil, kan, savaş ve güçle alakalıdır. (Bir arkadaşım meclis üyelerinin televizyonda bir konuyu yüz yüze birbirleriyle değil, boş odalardaki kameralara konuştuklarını öğrendiğinde irkilmişti.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ağır konuşmak istemiyorum. Gerçek şu ki, etkili şekilde insancıl olmak çok zor. Biraz uğraşarak, iyilik yapmak için harcanan beceriksiz çabaların büyük çoğunluğuna benzer eleştirileri yöneltebilirsiniz. Anlatıldığında insanlara yardımcı olacakmış gibi gelen çoğu fikir, gerçeklerle yüzleştiğinde parçalanıyor. Esas soru, bu olduktan sonra ne yapılacağı. Hatalarınızı kabul etmekte, ders çıkarıp tekrar denemekte utanılacak bir şey yok. Hatta, eski profesörüm Carol Dweck’in kanıtladığı gibi, başarıya giden tek gerçek yol bu. Çoğumuz bu yoldan gitmeyecek kadar kibirli veya gururlu. Niyetimizin saflığının, etkilerimizin denetlenme ihtiyacını azaltacağını düşünüyoruz ya da etki yaratabildiğimizi gösteren en ufak bir şey üzerinden iyi hissetmeye başlıyoruz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kimsenin gururunu veya kibirini düzeltmek peşinde değilim. Bu hareket arkadaşlarım tarafından ilerletiliyor, hepsine çok büyük saygım var ve iyi ilerlemelerini ümit ediyorum. Onların işlerine dil uzatmak sadece benim hayatımı zorlaştırdı. Ama bu önemli - yatırımcılar ve gönüllüler için neyin peşinden gideceklerinin kararını vermek zor. Verileri açmanın hükümeti güvenilir kılmayacağını öğrenmeleri lazım. (Aslında, açık bilimsel veri dahil, meta-araştırmalara yatırım yapmaları lazım.) Kişisel bir şey değil, sadece herkesin elinden gelenin en iyisini yapmasına uğraşıyorum. Benim peşinden gittiğim düşüncelerle ilgili benzer eleştirisi olan varsa, ahmaklığımı gösterme konusunda daha açık sözlü olmasını içtenlikle umuyorum.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aaron Swartz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Karantinadan Çıkış</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-karantinadan-cikis"/>
   <updated>2023-03-24T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-karantinadan-cikis</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sansürü Atlat:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
İnternet doğası itibariyle özgür bir ortam. Fakat suyun başını kesen “otorite”ler, bu özgürlüğü kısıtlamak için birtakım mekanizmaları devreye sokmaktan asla geri durmuyor.&lt;br /&gt;
Bunlardan en yaygın olanı ise sansür mekanizması. VPN servisleri ve özellikle TOR networkü kullanarak sansür mekanizmasını kolayca atlatabilirsin.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://arkakapidergi.com/kendi-baglantim-ile-kendi-vpn-sunucunuzu-kurun/&quot;&gt;Kendi Bağlantım ile Kendi VPN Sunucunuzu Nasıl Kurabilirsiniz?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gözetimden Kaç:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;TOR networkü yalnızca sansürü atlatmakla kalmaz, aynı zamanda internetteki etkinliğini takip etmek isteyenlerden, hükümetler ve reklam verenlerden kurtulmanı sağlar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://arkakapidergi.com/internette-gizli-kalin-the-onion-router/&quot;&gt;İnternette Gizli Kalın: TOR Nasıl çalışır, kurulur, kullanılır?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://arkakapidergi.com/fantazyada-yasaklari-savmak-tor-networkunde-web-sitesi-nasil-acilir/&quot;&gt;TOR’da bir web sitesi nasıl açılır?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Üçüncü Kişileri Kov:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Günlük iletişiminde gizliliği sağlamak için de Wickr Me vb. gibi kripto-chat uygulamalarını tercih et. Üçüncü kişileri sohbetine dâhil ve ortak etme.&lt;br /&gt;
Mail yazışmalarında ise &lt;a href=&quot;https://protonmail.com/&quot;&gt;ProtonMail&lt;/a&gt; gibi şifreli iletişim sağlayan mail servislerini kullan.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;E.N&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Alternatif olarak,&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://tutanota.com/&quot;&gt;&lt;em&gt;tutanota.com&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;em&gt;da tercih edilebilir, aynı zamanda Tutanota dergimizin mail sponsorudur.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Yazılımla Özgürleş:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kaynak kodlarına erişemediğin her yazılım potansiyel bir tehlikedir. Dolayısıyla başta işletim sistemin olmak üzere, özgür yazılımı dijital yaşamının olmazsa olmaz bir parçası olarak gör.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;“Ana Akım”dan Uzak Dur:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Manipülasyondan ve algı yönetiminden zihnini korumak için ana akım medya ve sosyal mecralardan uzak kalmalısın. Bunun için Reddit, Medium vb. gibi alternatif mecraları deneyimleyebilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;“Google’a &lt;em&gt;Elveda&lt;/em&gt; de:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En yaygın kullanılan arama motoru olan Google’ın, yaptığın tüm aramaları depoladığını hatrından çıkarma. &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/&quot;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt; gibi kişisel verileri saklamayan ve seni reklamlarla takip etmeyen arama motorlarını kullanmaya kendini alıştır. (Alternatif, &lt;a href=&quot;https://www.startpage.com/&quot;&gt;Startpage&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ketum Ol:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sistem, her duygunu, her fikrini hatta hayatının her anını “ağ” ile “paylaş”manı salık verir. Bunun yalnızca suni bir dayatmadan ibaret olduğunun farkına var ve mümkün mertebe “özel”ini sosyal medyada sergilemekten kaçın. Kişisel bilgilerini içermeyen anonim hesaplar kullan.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uyanık Ol:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Akıllı telefonların esasen bir gözetleme aracı olduğunu bil ve kullanırken diğer maddelere uymakla beraber, indirdiğin uygulamaların istediği izinleri vermekte cömert davranma.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Örgütlen:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dijital haklar, internet sansürü, kitlesel gözetim vb. üzerine çalışan sivil toplum kuruluşlarıyla dirsek teması kur.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Konfor Alanını Terk Et:&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bütün bunları yapabilmen için gerekenlerden belki de en önemlisi kullanım alışkanlıklarını değiştirmen olacak. En zoru da bu değil mi? Yavaş ve sistemli değişikliklerle bunu başarabilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Şimdi değilse ne zaman?”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Arka Kapı Dergisi / Ahmet Ümit BAYRAM&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Hata Yapmak</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-hata-yapmak"/>
   <updated>2023-03-24T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-hata-yapmak</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Okulda küçük çocuklarla vakit geçirmişseniz veya geçirmiş insanlar hakkında kitap okumuşsanız bile, yanlış cevap vermekten ne kadar korktuklarını bilirsiniz. Çocuklarla vakit geçirmenize de gerek yok, birileriyle sohbet ederken, bilmediğinizi gösteren bir şey söylediğinizde utanırsınız. Bilgisayar oyunu oynarken, iyi gitmiyorsa, hemen bir bahane bulmaya çalışırsınız. İnsanlar başarısız olmaktan nefret ediyor, o kadar ki denemeyi bırakacak kadar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sorun da burada, çünkü başarısızlık aslında çoğu zaman yaptığımız şey. Yeteneklerinizi genişletmenin tek yolu, yapabileceklerinizin biraz ötesinde şeyler yapmaya çalışmaktır, ki bu da çoğu zaman başarısız olacağınız anlamına gelir. Rekabetçi ortamlarda durum daha da garipleşir. Sadece antremana bağlı bir oyunda, benden daha çok antreman yapmış birine karşı oynuyorsam, ne kadar iyi biri de olsam, kaybetmem çok olası. Buna rağmen aşağılanmış hissederim.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Düzgün bir eğitim ortamı yaratmak isteyen herkesin bu sorunu çözmesi gerekiyor. Bunu yapmanın iki yolu var gibi gözüküyor: insanları başarısızlıktan utanmayacakları şekilde düzeltmeye çalışmak veya insanların başarısız olmayacakları ortamlar yaratmak. Bu tercihler insanları felsefi-politik tartışmalara sürüklüyor (çocukların kendine güvenmelerini sağlamak gerçek hayatı kaldıramayacakları anlamına geliyor! Çocukların başarısızlığını engelleyerek çok üstlerine düşmüş oluyoruz.) ama şimdilik hangisinin çalışacağına odaklanalım.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tanıdığım herkeste az ya da çok bu sorun olduğundan, insanların hata yapmayı kabullenmeleri zor gözüküyor. Arada bazı istisnalar çıkıyor - Richard Feynman gibi başınabuyruklar (başka insanların ne düşündüğünü neden önemsiyorsun?), ne kadarını gösterdiklerini ölçmek zor olsa da, çoğu zaman korkusuz gözüken insanlar. Ama bu insanların neden böyle olduklarına dair bir kalıp yok.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bir çok korkunun ana kaynaklarından biri sonuç odaklı eğitim sistemi olduğu görünüyor; derslerin notlandırılması (A,B,C), öğrencilerin sıralanması (1.,2.,3.). Muhtemelen hata yapmaktan korkan yetişkinler de çocukluklarında benzer şeyler yaşadıklarından kaynaklanıyordur. Eğer böyleyse, mecburi olmayan bir ortam sorunu çözüyor. Ama bu ümit etmek için fazla.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muhtemelen çözüm, bazılarının önerdiği gibi, özgüveni sağlamak. Bir konuda yanlış yapsalar bile, kendilerine güvenebilecekleri başka konuların olduğunu görmek. Bu sürecin bende işlediğini görebiliyorum: “Pff, guitar hero’da beni yenebilirler, ama hala blog yazabiliyorum”. Ama özgüven aslında yastık gibi: düşüşü yumuşatıyor, ama engellemiyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Görünen o ki, esas mevzu, öğrencinin hareketleriyle değerinin birbirinden ayrı tutulması. Başarısızlığın acıtmasının sebebi, bizi kötü yansıttığını düşünmemiz. Hata yaptım, dolayısıyla başarısız biriyim. Ama durum böyle değilse, üzülecek bir şey yok.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kişinin kendini hareketlerinden bağımsız değerlendirmesi saçma gelebilir, ama psikolojide bundan bahseden birçok parça var. Richard Layard, Mutluluk: Yeni Bilimden Dersler isimli araştırmasında tutarlı bir şekilde kendisini etraftan koparan insanların - bu Budist meditasyonuyla, Hristiyan inancıyla ya da bilişsel terapiyle olabilir - daha mutlu olduğunu farklı çalışmaların ortaya koyduğunu vurgulamıştır. “Tüm zevklerin, hatta fiziksel acıların dalgalandığı gözlemlenmiştir ve biz kendimizi denizdeki dalgalar gibi görürüz. Deniz sonsuzdur ve dalgalar sadece o anki halidir.” (sayfa 191)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benzer şekilde, çocuklar üzerine yapılan çalışmalara daha odaklanmış olan Alfie Kohn’un bulgularına göre, kim olursa olsun, ne yaparsa yapsın, çocuklarına sevgilerini gösteren ebeveynlerin çocuklarının zihinsel sağlığında hayati bir rol oynadığını bulmuştur. Bu kavram bazı tatsız felsefi tartışmalara yol açabilir - yaptıklarımızın toplamı değilsek neyiz? - ama gündelik hayattaki anlamı net. Çocuklar, hatta tüm insanlar, bu dünyaya tutunabilmek için koşulsuz sevgi ve desteğe ihtiyaç duyar. Hatta ebeveyn bağlılığı çalışmaları, çocukların anneleri desteklemek için yakınlarında olmadan bilmedikleri bir odaya girmediklerini, aynı zamanda bunun maymunlarda da olduğunu, bulmuştur.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diğer taraftan, bu tarz düşünceleri engelleyecek bir eğitim merkezi nasıl kurulur? Notlar ve rekabetin olmaması gerektiği belli, ama buna rağmen Mission Hill&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://kocosman.gitbooks.io/test/content/getting_it_wrong.html#fn_1&quot;&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;‘de gördüğümüz gibi, çocuklar başarısızlıktan korkuyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amerikan okullarının daha da bireyselleşmesinden tiksinsem de, tek başına çalışmanın çözümlerden biri olduğu aşikar. Çocuklar tahtaya kalkınca utanıyor, utangaç çocuklara küçük gruplar içinde zorbalık yapılıyor, bunların çıkış yolu tek başına yapmak gibi gözüküyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu daha verimli gözüküyor. İnsanlar üstünde adlarının yazmadığı kağıda aptalca sorular yazmaya daha meyilli. Bilgisayar oynarken başarısız olunca, yenene kadar hemen tekrar denemek istiyoruz. Görünen o ki, hata yaptığını kimse bilmediği zaman, üstesinden gelmek çok daha kolay. Belki de insanların seni nasıl göreceğini etkilemeyeceği içindir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Okullar böyle koşulsal bakış açılarını engellemek için onların önemsiz olduğunu göstermeye çalışabilir. Tüm sınıflarda karışık yaş grubu olan Mission Hill’de bile, yaş kavramı ve mezuniyet için gereklilikler vardı. Peki ya okul, geçmeniz gereken bir yol yerine, seçebileceğiniz birçok yoldan oluşsaydı? Herkes aynı yoldan geçmiyorsa, sıranın neresinde olduğunuzun bir anlamı kalmazdı.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peki bir sonraki adımı atabilir miyiz? Okullar öğrencileri koşulsuz görmenin ötesinde, kendilerini de öyle görmelerini sağlayabilir mi? Herkese Budist meditasyonu veya benzeri şeyler (ki çalışmalar faydalı olduğunu gösteriyor.) öğretebiliriz, ama okulun yapısında bu tarz düşünceyi destekleyen şeylerin olması daha iyi olur.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teslim tarihleri ve gereklilikleri kaldırmak, öğrencilerin anı yaşamasında yardımcı olur. Tüm öğrencilerle ilgilenmek insan olarak değerli hissetmelerini sağlar. Güvenilir ve tehlikesiz bir ortam, başkalarına ne kadar güvenebilecekleri kaygılarını ortadan kaldırır. Bunlar tabii ki daha büyük toplumlarda da pozitif etki yaratır.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genellikle okulların iyi insan yetiştiren sistemler olduğu düşünülür. Belki de artık insanların iyi olması için ortamlar olduğunu düşünmenin vakti gelmiştir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mission Hill okulları (Wikipedia): Mission Hill okulları, 8. sınıfa kadar eğitim veren, Boston Devlet Okulları’nın açtığı küçük bir pilot okuldur. 1997 senesinde Deborah Meier ve arkadaşları tarafından kurulmuş olan okul, pedagojik yaklaşımı ve öğrencilerinin akademik başarıları sebebiyle bir çok kitap, makale, webistesi ve filmde yer almıştır. Meier kendi kitap, makale ve konuşmalarında da okulu örnek vermiştir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yaklaşık 220 kişilik çeşitli öğrencilerden oluşan okulun sıradışı yanları, okulla alakalı kararların demokratik alınması, sınıfların seviyeleri, beş demokratik “Akıl Alışkanlığı”‘na odaklı müfredat, okul çapında tema ile ilgili birimler, sanat dalları üzerine vurgu, ve mezuniyet için öğrencinin değerlendirme kurulunda savunmasını yaptığı portfolyosudur. Mezunların lise ve üniversitede önemli akademik başarılar aldıkları görülmüştür. Öğrenciler Boston Devlet Okulları’nın kararıyla, çekilişle okula kabul almışlardır (ailelerin okula yürüme mesafesinde yaşıyor olması, okulda okuyan kardeşlerin olması gibi durumlar göz önünde bulundurularak). Mission Hill okulları “Temel Eğitim Koalisyonu”‘nun da bir parçasıdır. Okulun güncel müdürü Ayla Gavins olmuştur.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;                                               **Aaron Swartz**
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Dijital Karantina</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-dijital-karantina"/>
   <updated>2023-03-24T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-dijital-karantina</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Her gün sokakta kameralar tarafından izleniyoruz. Arkadaşımızla ettiğimiz sohbette geçen kelimeler aynı gün karşımıza reklam olarak çıkıyor. Yapay zeka teknolojisi sayesinde Google bizi bizden daha iyi tanıyor. Attığımız tweetlerden karakter ve duygu analizimiz yapılıyor. Devlet, internet trafiğimizi logluyor. Kim hangi videoyu kaç dakika izledi, hangi sitede kaç saniye kaldı, her şeyi biliyor. Bizler günde 10.000 adım atıp sağlıklı yaşadığımıza sevinedururken cebimizdeki “akıllı” ajanlar her adımımızı takip ediyor. İndirdiğimiz “masum” bir fal uygulaması, mahremiyetimizin iplerini küresel güçlerin eline tutuşturuveriyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapitalizm, dataizm’e göz kırparken; sıfır ve birlerin dünyasında, uykuda kaldığımız süreden tutun da kalp ritmimize kadar her şey bir veri artık. Ahmaklığımız yüzünden data diktatörlerine kaptırdığımız bu veriler işlenerek, kitlesel manipülasyon, toplum mühendisliği gibi bir çok alanda kullanılarak egemenlerin kirli çıkarlarına hizmet ediyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Şifrelediğin klasörü yalnızca sen görebilirsin öyle değil mi? Whatsapp yazışmaların da sadece sen ve muhatabın arasında. Instagram’da paylaştığın hikâyeler de 24 saat sonra siliniyor zaten…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Hayır!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dijital bir karantina altındayız. Sürekli izleniyor ve gözetleniyoruz!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ve sen tüm bunlara rağmen, laptop’unun kamerasını bantlayarak mahremiyetini koruduğuna inanıyorsun. Bill, Mark ve Jack, partnerinle hangi pozisyonda sevişmekten hoşlandığına kadar biliyor ama olsun, sen kameranı bantladın ve için rahat.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seçim günü arkasına geçtiğin paravanda yalnız mıydın? Netflix’te yeni başladığın diziyi izlemeye tek başına mı karar verdin? Okuduğun o saçma magazin haberine tıklayan senin ellerin miydi?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;— Hayır!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dijital bir karantina altındayız. Sürekli yönlendiriliyor ve manipüle ediliyoruz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gün içindeki kararlarının hemen hepsi başkaları tarafından alınıyor. Algın, Silikon Vadisi’ndeki trilyoner patronlarca her gün yeniden şekillendiriliyor ama olsun, senin desteklediğin parti iktidara geldi ve için rahat!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haydi şimdi bırak o selfieye “like” atmayı ve ilk kez gerçekten hür iradenle bir karar ver:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ya;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sök laptopundaki bandı ve bak o delikten içeri:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gör her an ensende olan takip mekanizmasının dişlilerini…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gör en “özgür seçim”lerinin bile önceden dizayn edildiğini…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ve algoritmaların hegemonyası altında ezilen “insan” için bir şeyler yap!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ya da;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bir “like” daha fırlat siberuzaya…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arka Kapı Dergisi / Ahmet Ümit BAYRAM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>[TR] Bazen Biz Sistemi Hackleriz, Bazen Sistem Bizi Hackler</title>
   <link href="https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-bazen-biz-sistemi-hackleriz-bazen-sistem-bizi-hackler"/>
   <updated>2023-03-24T22:00:00+01:00</updated>
   <id>https://sifrepunk.com/2023/03/24/tr-bazen-biz-sistemi-hackleriz-bazen-sistem-bizi-hackler</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biz hackerlar engellenmeyi sevmeyiz. Bilgisayarımızda “erişim engellenmiştir” yazısını göremezsiniz. Yasakları ve kuralları sevmeyiz, kuralları çiğnemeyi severiz. Kuralların çiğnediği insanlar da bizi sever.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Playstation oyunları çok mu pahalı? Çözülmesi imkansız denilen sistem bile bize vız gelir. Çünkü karşımıza çıkan her duvar tüylerimizi diken diken eder. İçimiz rahat etmez. Ta ki o kilit kırılana kadar uyumaz, yemez içmez uğraşırız. Ve onu kırarız.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İşte bu en zayıf yanımızdır aslında. Çünkü sistem bunu kullanır ve bize bir sürü kilit sunar. Bu kilitleri çözmeye uğraşırken bir de bakarız ki bir duvar örülmüş etrafımızda. Ki bu duvar en tehlikelilerindendir; onu kolay farketmeyiz. Sokaktaki sesleri, engellenmişlerin ve ezilmişlerin seslerini duymayız çünkü önümüzdeki o kilidi kırmamız gerektiğini düşünürüz. Biz bilgisayarın ekranına kilitlenmiş ve dışarıdaki sesi duymazken sistem sömürüsünü sürdürür.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peki ya bizim karşımızdaki kilidi kuranlarla dışarıda haykıranları ezenler aynıysa? Aynı sistem sokağa çıkanları kovalarken internette korsanlık yapanı sonsuz bir kovalamacanın içine hapsediyorsa?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Telefon 1 kuruş bile elektrik harcamazken jeton 5 lira mı? Buzdan jeton yapıp yurt dışını bile ararız. Otoritelerin buharlaşan jetonumuzu bulamayıp kafayı yemesi de bize ayrı bir keyif verir doğrusu. Kırmak kadar önemli olan yakalanmamaktır. Yakalanırsan bir daha kıramazsın çünkü.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Düşün ki sokağa çıkmadık ama yakalanmamak için kaçtık. Değişik bir his doğrusu. Paranoya gibi bir şey. Bir takıldın mı vay haline. Kaçan yok, kovalayan yok ama sürekli peşindelermiş gibi bir his, aklınsa hala yakalanmama peşinde.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İnternetin kapıları açılırken gıcırdamaz. SMS ile olta atar, şişman balığı yakalarız. Kedi gibi sessizce sokulur, QR koduyla patronun hesabından oluklarız. Sonra sanki o banka hesabı hepimizden çaldıklarıyla dolmamış gibi, hemen “hırsız” diye bağırmaya başlarlar. Ne yaygara ama!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ama korsanın laneti açgözlülük. Yaşamak için çalmak başka, bitcoin patronu olmak başka…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tabi ne kadar maharetli olursan, o kadar çok kırmak istersin. Bir de o yanı var bu doymazlığın. Ama yanlış bir adımda sistemin eline düşersen sistem sana acımaz ve ruhunu çalar. Alır seni ya kodese tıkar ya da beyaz hacker (sanal polis gibi bir şey) yapar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bazılarımız isimsiz kalmayı sever. Otoriteyi sarsan anonim hackleri konuşulurken uzaktan izler. Bu davranış bencillikten uzak görünür ve ayrıca güvenlidir. Bir düşünün; bir dev bir yerden yumruk yiyor ama yumruğun nereden geldiğini görmüyor. Korkmaz mı?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Korkar. Korktuğu için güvenlik bütçesini artırır. Güvenlik uzmanlarının maaşı artar. Güvenlik firmalarının hisselerinin değeri artar. Daha çok erişim engeli, daha çok güvenlik soruşturması, firewall, VPN, antivirüs.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu yazı da büyük sistemi hackliyor aslında. Hiç de karmaşık bir döngü içermiyor, gayet basit, anlaşılır bir ilkesi var. Kopyalanabilir, çoğaltılabilir ama isimsiz değil: Anarşizm!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İnadına Dergisi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
